\phantomsection
\section*{二、LLM 推理基础、问题空间与优化分类}
\addcontentsline{toc}{section}{二、LLM 推理基础、问题空间与优化分类}

\phantomsection
\subsection*{2.1 LLM 推理的基本执行机制}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.1 LLM 推理的基本执行机制}

LLM 推理可以理解为一个在线生成服务过程：系统接收用户输入上下文，并以自回归方式逐 token 生成输出。与传统 DNN 推理相比，LLM 推理的特殊性在于输入长度和输出长度动态变化，decode 阶段存在强状态依赖，KV Cache 会随上下文长度和生成长度持续增长，系统需要在吞吐、时延、显存占用和服务质量之间持续权衡。


\phantomsection
\subsubsection*{2.1.1 Prefill 与 Decode}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.1.1 Prefill 与 Decode}

LLM 推理通常分为两个阶段：\textbf{Prefill} 和 \textbf{Decode}。


\textbf{Prefill 阶段}负责处理完整输入上下文，包括用户 prompt、历史对话、系统提示词和检索增强内容等。模型会对整段上下文并行计算 attention 和 FFN，并为每一层生成后续 decode 需要复用的初始 KV Cache。该阶段矩阵规模较大、并行度较高，通常更偏 compute-bound，主要影响 TTFT，即 Time To First Token。


\textbf{Decode 阶段}负责逐 token 生成输出。每一步 decode 输入上一步生成的新 token，同时读取历史 KV Cache，计算当前 token 的 attention 和 FFN，并将当前 token 对应的新 KV 写回缓存。该阶段每步计算粒度较小、状态依赖强、访存频繁，通常更偏 memory-bound 或 latency-bound，主要影响 TPOT、ITL 和持续生成吞吐。


Prefill 和 Decode 的资源特征差异是 LLM serving 优化的核心背景之一。Prefill 更像大矩阵并行计算，Decode 更像高频、小粒度、状态密集的在线执行。因此，很多 serving 系统会围绕 prefill/decode 的差异设计 batching、调度、KV 管理和分布式执行策略。




\phantomsection
\subsubsection*{2.1.2 KV Cache}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.1.2 KV Cache}

KV Cache 是 LLM decode 阶段最核心的运行时状态。自回归生成中，第 t 个 token 的 attention 需要访问前面所有 token 的 key/value。如果每一步都重新计算历史 token 的 key/value，会产生大量重复计算。KV Cache 的作用是在 prefill 阶段保存历史 token 的 key/value，在 decode 阶段复用这些历史 KV，只为新 token 计算新增 KV。


KV Cache 降低了 decode 阶段的重复计算，但也引入了显著的内存状态问题。KV 占用会随 batch size、上下文长度、输出长度、模型层数和 KV head 数增长。在长上下文、多轮对话和高并发场景中，KV Cache 往往成为显存容量和显存带宽的重要瓶颈。近期 inference systems survey 也将 memory management 单独作为 LLM inference systems 的关键主题，覆盖 paged memory、eviction、offloading、quantization 和 cache persistence 等方向。


典型 KV 相关优化如表~\ref{tab:kv-cache-optimizations} 所示：


\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{\textbf{典型 KV Cache 相关优化及作用}}
    \label{tab:kv-cache-optimizations}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\hsize=0.55\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=1.45\hsize\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        \textbf{方向} & \textbf{作用} \\
        \midrule
        PagedAttention / memory paging & 降低 KV 分配碎片，提高显存利用率 \\
        \tabrowrule
        Prefix cache / RadixAttention & 复用共享前缀，减少重复 prefill \\
        \tabrowrule
        KV compression / quantization & 降低 KV 存储和传输成本 \\
        \tabrowrule
        KV eviction & 在显存不足时淘汰低价值 KV \\
        \tabrowrule
        KV offloading & 将部分 KV 放到 CPU、本地存储、远端内存或其他节点 \\
        \tabrowrule
        Distributed KV cache & 在多 worker / 多节点场景下管理 KV 状态分布 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}




\phantomsection
\subsubsection*{2.1.3 Batching 与 Scheduling}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.1.3 Batching 与 Scheduling}

Batching 是 LLM serving 提高硬件利用率和吞吐量的核心机制。单个请求，尤其是 decode 阶段，每一步计算粒度较小。如果只服务单请求，加速器容易出现算力空闲。Batching 通过把多个请求合并执行，扩大矩阵运算规模，提高 GPU/NPU occupancy，并摊薄 kernel launch、调度和访存开销。


但 LLM batching 与传统 DNN batching 不同。LLM 请求的输入长度、到达时间和输出长度差异很大；decode 阶段请求会逐步完成，batch slot 会动态空出；长 prompt prefill 可能阻塞短请求 decode。因此，现代 LLM serving 系统通常需要 dynamic batching、continuous batching、iteration-level scheduling 和 chunked prefill 等机制。近期 inference-system survey 也将 batching 和 scheduling 与 kernel design、memory management 一起作为 LLM inference systems 的核心组成部分。


典型调度机制如表~\ref{tab:serving-scheduling-mechanisms} 所示：


\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{\textbf{典型 LLM Serving 调度机制及作用}}
    \label{tab:serving-scheduling-mechanisms}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\hsize=0.55\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=1.45\hsize\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        \textbf{机制} & \textbf{作用} \\
        \midrule
        Dynamic batching & 根据请求到达情况动态组成 batch \\
        \tabrowrule
        Continuous batching & 在每个 decode iteration 动态加入新请求、移除完成请求 \\
        \tabrowrule
        Iteration-level scheduling & 以 token iteration 为粒度调度请求 \\
        \tabrowrule
        Chunked prefill & 将长 prompt prefill 拆成多个 chunk，降低对 decode 的阻塞 \\
        \tabrowrule
        Priority / fairness scheduling & 根据 SLA、优先级和公平性调整请求顺序 \\
        \tabrowrule
        Admission control & 在资源紧张时控制进入系统的请求量 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}


Batching 的核心目标不是简单最大化 batch size，而是在 throughput、TTFT、TPOT、ITL、显存占用和 SLA 达标率之间做动态平衡。




\phantomsection
\subsubsection*{2.1.4 主要性能指标}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.1.4 主要性能指标}

LLM inference 通常同时关注表~\ref{tab:llm-inference-metrics} 中的指标：


\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{\textbf{LLM 推理主要性能指标}}
    \label{tab:llm-inference-metrics}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\hsize=0.55\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=1.45\hsize\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        \textbf{指标} & \textbf{含义} \\
        \midrule
        TTFT & Time To First Token，首 token 延迟 \\
        \tabrowrule
        TPOT & Time Per Output Token，平均每个输出 token 的生成时间 \\
        \tabrowrule
        ITL & Inter-token Latency，相邻 token 输出间隔 \\
        \tabrowrule
        E2E latency & 从请求到完整响应结束的端到端时延 \\
        \tabrowrule
        Throughput & 单位时间处理的 request 数或 token 数 \\
        \tabrowrule
        Goodput & 满足 SLA 的有效吞吐 \\
        \tabrowrule
        GPU/NPU utilization & 加速器计算单元利用率 \\
        \tabrowrule
        Memory footprint & 权重、activation、KV Cache 等占用 \\
        \tabrowrule
        Cost per token & 单位 token 的计算、显存和服务成本 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}




\phantomsection
\subsection*{2.2 LLM 推理的问题空间：从执行机制到系统瓶颈}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.2 LLM 推理的问题空间：从执行机制到系统瓶颈}

LLM inference 的主要问题不是来自单一环节，而是由模型规模、自回归生成、KV 状态增长、请求动态性和服务化部署共同导致的。已有 overview survey 通常采用 \textbf{problem-oriented taxonomy}，即按照“主要解决什么问题”来组织文献。


例如，A Survey on Efficient Inference for Large Language Models \refcite{73} 将 LLM inference 低效的主要来源概括为模型规模大、attention 二次复杂度高和自回归 decoding，并将优化工作组织为 data-level、model-level 和 system-level 三类。  面向 serving 的 Taming the Titans: A Survey of Efficient LLM Inference Serving \refcite{74} 则采用 serving-oriented taxonomy，将方法组织为 instance-level approaches、cluster-level strategies、emerging scenarios 和 miscellaneous areas；其中 instance level 包括 model placement、request scheduling、decoding length prediction、storage management 和 disaggregation，cluster level 则关注 GPU cluster deployment、multi-instance load balancing 和 cloud service solutions。  另一篇 A Survey of LLM Inference Systems \refcite{75} 则按 inference-system pipeline 组织，先讨论 request processing operators and algorithms，再讨论 model optimization and execution，其中包括 kernel design、batching、scheduling，最后讨论 memory management，包括 paged memory、eviction、offloading、quantization 和 cache persistence；随后再讨论 single-replica、multi-replica、disaggregated 和 serverless inference systems。


综合这些 survey 的 problem-oriented view，可以将 LLM inference 的问题空间概括为以下几类。




\phantomsection
\subsubsection*{2.2.1 计算复杂度与模型规模问题}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.2.1 计算复杂度与模型规模问题}

LLM 参数规模大，单次 forward 的 FLOPs 高，attention 和 FFN 都会带来大量矩阵计算。长上下文进一步放大 attention 的计算和存储开销。相关优化通常关注如何从模型结构、参数表示或算子执行上降低计算复杂度。

这一类瓶颈首先体现为权重加载和常驻显存成本高，其次体现为 attention 与 FFN 带来的高计算量。长上下文会进一步推高 attention 计算和 KV 存储压力；MoE 等条件计算结构虽然降低了单 token 激活参数量，却引入 expert routing、expert placement 和 all-to-all 通信等新的系统问题。因此，相关优化通常沿着两条路径展开：一是通过量化、剪枝、蒸馏、低秩分解等方法降低模型参数和计算量；二是通过 GQA/MQA/MLA、efficient attention、MoE 优化、低比特执行和高效 attention kernel 改善模型结构或执行路径。




\phantomsection
\subsubsection*{2.2.2 KV Cache 与内存状态问题}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.2.2 KV Cache 与内存状态问题}

KV Cache 将 decode 从重复计算历史上下文变为增量计算当前 token，但代价是引入持续增长的运行时状态。上下文越长、batch 越大、并发越高，KV Cache 越容易成为显存容量和带宽瓶颈。

KV 问题的难点在于它不是静态模型权重，而是随请求生命周期动态增长和释放的状态。KV Cache 的显存占用会随上下文长度和并发度增长，动态分配释放又容易产生碎片；在多轮对话和共享 prompt 场景中，不同请求可能重复执行相同前缀的 prefill；在跨 worker 或跨节点 serving 中，KV 的传输、迁移、复用和远程访问会进入端到端时延关键路径。相应地，PagedAttention、prefix cache、KV compression、KV quantization、KV eviction、KV offloading、distributed KV cache 和 remote KV serving 等方法，都是围绕“如何降低状态成本、提高状态复用、控制状态移动”展开。




\phantomsection
\subsubsection*{2.2.3 请求动态性与调度问题}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.2.3 请求动态性与调度问题}

LLM 请求具有高度动态性：prompt 长度不同、输出长度未知、请求到达时间随机、服务质量目标不同。Prefill 和 decode 的资源特征也不同，长 prefill 可能阻塞短 decode，请求完成时间差异又会导致 batch 内部动态变化。

调度问题的核心是吞吐和时延之间的动态权衡。等待凑 batch 可以提高硬件利用率，但会增加 TTFT；过大的 batch 会推高单请求延迟和显存占用；长 prompt prefill 可能阻塞已经进入流式输出的 decode 请求；不同租户、优先级和 SLA 又会使简单 FIFO 策略失效。因此，现代 LLM serving 通常采用 dynamic batching、continuous batching、iteration-level scheduling、chunked prefill、deadline-aware scheduling、priority scheduling 和 admission control 等机制，在 batch 形成、active set 更新和请求优先级之间做在线决策。




\phantomsection
\subsubsection*{2.2.4 Decode 串行性与生成加速问题}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.2.4 Decode 串行性与生成加速问题}

LLM decode 是自回归过程，每一步依赖前一步输出，天然存在串行依赖。即使单步 forward 被加速，逐 token 生成仍可能造成较高 TPOT 和 ITL。

这一瓶颈与模型规模无关，即使单步 decode 的 kernel 足够快，自回归依赖仍会限制输出速度。单步 decode 的计算粒度较小，硬件利用率往往不如 prefill；sampling、beam search 或复杂 decoding policy 还会增加控制开销。Speculative decoding、assisted decoding、parallel decoding、tree decoding、beam search optimization、multi-token prediction 和 adaptive drafter selection 等方法，试图通过草稿生成、批量验证或多 token 预测减少目标模型的串行调用次数，但它们也必须在 acceptance rate、额外计算、输出质量和系统复杂度之间取得平衡。




\phantomsection
\subsubsection*{2.2.5 多实例、多 GPU 与服务级编排问题}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.2.5 多实例、多 GPU 与服务级编排问题}

当模型规模、并发量或服务可用性需求超过单设备能力时，系统需要跨多个 GPU、worker、replica 或节点协同。此时问题从单个 engine 内部执行扩展为分布式执行和服务级调度。

分布式化带来的收益与代价同时存在。Tensor、pipeline、expert 或 context parallel 可以突破单设备容量和吞吐限制，但会引入 activation、KV 和中间状态的跨设备传输；prefill 与 decode 的资源特征差异使 disaggregation 成为可能，也使 KV handoff 成为新的关键路径；多 replica 和多模型服务可以提高可用性和弹性，却需要在负载均衡、质量、时延和成本之间做服务级选择。因此，distributed parallelism、prefill/decode disaggregation、distributed KV cache、KV transfer、replica routing、cluster load balancing、cascade serving 和 speculative serving orchestration 等方法，本质上都在处理“如何把单实例推理扩展成可控的分布式服务”这一问题。




\phantomsection
\subsection*{2.3 LLM Inference Optimization Taxonomy：以优化对象为主轴的分类}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.3 LLM Inference Optimization Taxonomy：以优化对象为主轴的分类}

已有 overview survey 通常从不同角度组织 LLM inference optimization。A Survey on Efficient Inference for Large Language Models \refcite{73} 倾向于将方法划分为 data-level、model-level 和 system-level optimization；A Survey of LLM Inference Systems \refcite{75} 进一步将 system-level 方法拆解为 kernel design、batching/scheduling、memory management 和 single-/multi-replica systems；Taming the Titans: A Survey of Efficient LLM Inference Serving \refcite{74} 则强调 instance-level approaches、cluster-level strategies 和 emerging scenarios。综合这些视角，本报告采用一个更适合工程分析的 \textbf{Layer–Scope Taxonomy}：以优化对象所在的系统抽象层作为主轴，以 Local / Distributed 作为执行范围副轴。


其中，Layer 轴包括四类：Model-Level、Kernel-Level、Runtime-Level 和 Serving Policy \& Routing-Level。Scope 轴包括两类：Local 和 Distributed。Local 表示优化限制在单个 serving instance 或本地控制域内，可以包含 CPU-GPU/NPU/本地存储等本地异构资源协同；Distributed 表示优化需要跨多个 GPU、device、worker、replica、service 或 node 协同，并涉及 computation、request、KV state、activation 或 routing decision 的跨实体分布。


该 taxonomy 不要求所有方法完全互斥。真实 LLM serving 系统通常是 cross-layer co-design。对于一项具体工作，本报告主要关注三个问题：它解决什么 inference problem，主要优化对象在哪一层，以及该优化发生在 Local 还是 Distributed scope。




\phantomsection
\subsubsection*{2.3.1 Model-Level Optimization}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.3.1 Model-Level Optimization}

Model-Level Optimization 的核心是改变模型本身，从源头降低 inference complexity。它优化的是模型参数、参数表示、结构设计或算法语义。只要优化后的模型即使脱离具体 serving engine 仍然成立，就可以认为主要属于 Model-Level。

这一层的优化对象包括参数量、权重表示、FLOPs、activation 计算量、attention complexity、KV size 以及条件计算路径。在 Local scope 下，常见方法包括 weight quantization、pruning、distillation、low-rank、weight sharing、GQA/MQA/MLA、linear 或 sparse attention、state space model、early exit、token pruning 和 dynamic sparsity 等；它们主要服务于单实例或单设备上的模型压缩和结构简化。在 Distributed scope 下，Model-Level 更强调模型结构是否适合跨设备执行，例如面向 expert parallelism 的 MoE architecture、更适合 tensor/context parallel 的 attention 或 KV 结构、更容易按 layer、expert、context 或 activation 切分的模型结构，以及由 small / medium / large model 组成的多层级 model family。

需要注意，Model-Level 不包括一般的 execution graph optimization。CUDA Graph、operator fusion、TensorRT execution graph 优化等主要改变的是执行路径或部署图，而不是模型语义本身，应归入 Runtime-Level 或 Kernel-Level。




\phantomsection
\subsubsection*{2.3.2 Kernel-Level Optimization}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.3.2 Kernel-Level Optimization}

Kernel-Level Optimization 的核心是在不改变模型数学语义的前提下，优化 tensor operator 或 communication primitive 在硬件上的执行效率。它关注的是 attention、GEMM、normalization、sampling、collective communication 等底层执行单元如何更快、更省显存带宽、更高效地利用硬件。

它的直接目标通常是提高 GPU/NPU utilization、降低 HBM traffic、增强 SRAM/cache reuse、提升 Tensor Core 或 NPU special unit 利用率，并改善 operator throughput。在 Local scope 下，典型方法包括 FlashAttention、FlashDecoding、paged attention kernel path、fused MLP、fused RMSNorm、fused softmax、low-bit GEMM、FP8/INT8/INT4 kernels、hardware-aware tiling、memory layout 优化和 GPU-side sampling 等。在 Distributed scope 下，Kernel-Level 主要体现为 collective 或 P2P communication primitive 的实现优化，例如 all-reduce、all-gather、reduce-scatter、all-to-all、RDMA/NVLink transfer path、fused communication primitive、collective algorithm selection 以及 MoE expert dispatch / combine primitive。

需要区分的是，如果优化对象是 collective / P2P primitive 的实现路径，归为 Kernel-Level × Distributed；如果优化对象是通信与计算在 runtime pipeline 中的编排、重叠和调度，则归为 Runtime-Level × Distributed。




\phantomsection
\subsubsection*{2.3.3 Runtime-Level Optimization}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.3.3 Runtime-Level Optimization}

Runtime-Level Optimization 是现代 LLM serving 的核心层。它发生在请求进入 inference engine 之后，围绕在线 token execution、KV state、batch composition、decode loop 和 execution pipeline 做动态管理。Runtime-Level 不改变模型本身，也不一定改变单个 kernel，而是决定请求到达后如何高效执行。


Runtime-Level 可以进一步细分为四类：KV / Memory Runtime、Batching / Scheduling Runtime、Decoding Runtime 和 Execution Runtime。


\paragraph*{A. KV / Memory Runtime}

KV / Memory Runtime 关注 KV lifecycle、memory state 和 cache reuse。它的核心问题是：KV Cache 如何存储、复用、压缩、淘汰、迁移或远程访问。

在 Local scope 下，它主要表现为 KV cache management、PagedAttention / memory paging、Prefix cache / RadixAttention、KV compression / quantization、KV eviction、KV offloading、cache persistence 和 runtime memory allocator 等机制。在 Distributed scope 下，问题进一步扩展为 distributed KV cache、KV transfer / migration、remote KV serving、multi-replica KV reuse、distributed prefix cache、KV-aware placement 和 cross-worker state synchronization。

这一类优化的核心目标是降低 KV 显存占用、减少重复 prefill、提升 cache reuse，并在分布式场景下控制 KV 传输和状态迁移成本。


\paragraph*{B. Batching / Scheduling Runtime}

Batching / Scheduling Runtime 关注请求和 token 在 inference engine 内如何组织执行。它回答的是：哪些请求何时执行，哪些 token 可以组成 batch，prefill 和 decode 如何交错，如何在 throughput、TTFT、TPOT、ITL、公平性和 SLA 之间做权衡。

在 Local scope 下，典型机制包括 dynamic batching、continuous batching、iteration-level scheduling、chunked prefill、prefill/decode interleaving、engine-local admission control、priority / fair scheduling 和 deadline-aware scheduling。在 Distributed scope 下，调度对象会跨越 worker、replica 或资源池，因此需要 cross-worker scheduling、distributed continuous batching、prefill worker / decode worker scheduling、heterogeneous GPU scheduling、multi-replica queue coordination、distributed admission control 和 SLO-aware worker scheduling。

这一类优化的核心目标是在动态请求负载下提高硬件利用率，同时控制排队时延和服务质量。


\paragraph*{C. Decoding Runtime}

Decoding Runtime 关注在线 token generation procedure。它回答的是：输出 token 如何生成、验证、选择和接受。它不主要决定请求如何组 batch，也不主要决定计算如何 launch，而是改变 decode loop 的生成逻辑。

在 Local scope 下，这类方法包括 speculative decoding、assisted decoding、parallel decoding、tree decoding、beam search optimization、n-gram speculation、prompt lookup decoding 和 serving-time multi-token prediction / verification。在 Distributed scope 下，decoding runtime 会涉及 distributed verification、draft / target execution split、multi-draft execution、batched verification across workers、draft model 与 target model 分布式协同，以及 speculative decoding 与 prefill/decode disaggregation 的结合。

Speculative decoding 这类方法有时也被称为 decoding algorithm。本报告将其归入 Runtime-Level，是因为其主要改变 serving 时的在线 token generation procedure，而不是模型参数或架构本身。但如果某种 multi-token prediction 方法引入额外训练 heads 或改变模型结构，则应标注 Model-Level primary 或 secondary。


\paragraph*{D. Execution Runtime}

Execution Runtime 关注 scheduled work 如何 launch、overlap、replay 和执行。当前面的 runtime 已经决定哪些请求要运行、batch 如何组成、decode 如何进行之后，Execution Runtime 负责将计算、数据搬运和通信高效提交到硬件，并组织成流水线执行。

在 Local scope 下，它包括 CUDA Graph / HIP Graph replay、async execution、stream scheduling、CPU-GPU overlap、host-device communication hiding、compute / memory-copy overlap、runtime metadata / buffer reuse 和 GPU-side sampling execution path。在 Distributed scope 下，它对应 tensor parallel runtime、pipeline parallel runtime、expert parallel runtime、context / sequence parallel runtime、prefill/decode disaggregation、distributed execution pipeline、communication-computation overlap scheduling 以及 activation / KV transfer orchestration。

Execution Runtime 与 Kernel-Level 的边界在于：Kernel-Level 优化单个 operator 或 communication primitive 的实现；Execution Runtime 优化一组 operator、copy 和 communication 的 launch、同步、overlap 和流水化组织方式。




\phantomsection
\subsubsection*{2.3.4 Serving Policy \& Routing-Level Optimization}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{2.3.4 Serving Policy \& Routing-Level Optimization}

Serving Policy \& Routing-Level Optimization 关注更粗粒度的服务级控制决策。它不直接优化单个 engine 内部 token 如何执行，而是决定请求进入哪个模型、adapter、replica、worker pool 或 service path，以及是否进行 fallback、cascade、escalation 或多服务编排。

这一层的典型优化对象包括 request assignment、model / adapter selection、replica / worker selection、service path selection、fallback / escalation、cascade policy、SLO / cost / latency policy 和 multi-service orchestration。在 Local scope 下，它可以表现为 local model selection、adapter / LoRA routing、local cascade serving、normal decoding 与 speculative decoding path selection、drafter selection、local/cloud fallback、budget-aware local inference 和 latency-aware local policy。在 Distributed scope 下，它进一步扩展为 replica routing、worker-pool routing、cluster load balancing、SLO-aware routing、cost-aware routing、region-aware routing、KV-aware routing、speculative serving orchestration、draft-target worker orchestration 和 multi-service graph orchestration。

Runtime-Level 和 Serving Policy \& Routing-Level 在真实系统中强耦合，但 primary decision object 不同。Runtime-Level 解决“请求进入某个 engine 后如何执行”；Serving Policy \& Routing-Level 解决“请求应该交给哪个模型、worker、replica 或服务路径”。后者经常依赖 runtime feedback，例如 queue length、KV cache pressure、batch state 和 SLO slack。




\phantomsection
\subsection*{2.4 工业级 LLM Inference Framework 代表性机制映射}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.4 工业级 LLM Inference Framework 代表性机制映射}

为了避免分类停留在抽象概念层面，表~\ref{tab:framework-mechanism-mapping} 选取若干主流工业级 LLM inference framework 中最具有代表性的机制，并将其映射到前述 Layer–Scope Taxonomy。该表不追求覆盖各框架的全部功能，而是展示每个框架最核心、最能体现其系统设计特点的若干机制。


\begin{table}[!htbp]
    \centering
    \caption{\textbf{工业级 LLM Inference Framework 代表性机制映射}}
    \label{tab:framework-mechanism-mapping}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
    \scriptsize
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\hsize=0.75\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=0.75\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=1.15\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=1.15\hsize\raggedright\arraybackslash}X >{\hsize=1.20\hsize\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        \textbf{Framework} & \textbf{代表性方法 / 机制} & \textbf{解决的具体问题} & \textbf{优化方向分类层 \& Scope} & \textbf{具体方法说明} \\
        \midrule
        \frameworkcell{\textbf{vLLM \refcite{5}}} & PagedAttention & KV Cache 动态分配和显存碎片问题 & Runtime / KV-Memory × Local & 通过分页式 KV 管理降低显存碎片，提高 KV Cache 利用率 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Continuous batching & Decode 阶段请求动态进出，静态 batch 利用率低 & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 在 decode iteration 动态加入和移除请求，提高高并发吞吐 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Chunked prefill & 长 prompt prefill 阻塞 decode，影响 TTFT / ITL & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 将长 prefill 拆分为 chunk，与 decode 交错执行 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Prefix caching & 多请求共享前缀导致重复 prefill & Runtime / KV-Memory × Local/Distributed & 复用共享 prompt 或 prefix，减少重复 prefill 计算 \\
        \tabrowrule
        \frameworkcell{\textbf{TensorRT-LLM \refcite{9}}} & In-flight batching & 高并发请求长度不同，传统 batching 效率低 & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 对不同阶段和长度的请求进行动态批处理 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Paged KV Cache & KV Cache 分配、复用和显存管理问题 & Runtime / KV-Memory × Local & 通过 paged KV 管理改善 KV Cache 利用率 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & FP8 / INT8 / INT4 execution & 权重、activation 和算子执行成本高 & Model + Kernel × Local/Distributed & 通过低比特模型表示和低比特 kernel 降低显存和计算成本 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Overlap scheduler & compute、copy、communication、prefill/decode 没有充分重叠 & Runtime / Execution × Local/Distributed & 将计算、通信和数据搬运流水线化，减少等待 \\
        \tabrowrule
        \frameworkcell{\textbf{SGLang \refcite{8}}} & RadixAttention & 多轮、多分支请求存在大量共享前缀 & Runtime / KV-Memory × Local & 用 radix tree 组织 prefix cache，提高共享前缀复用 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Zero-overhead CPU scheduler & 高并发场景下 CPU 调度开销影响吞吐 & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 降低 CPU 侧调度和 metadata 管理开销 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Prefill-decode disaggregation & Prefill 和 decode 资源特征不同，混部互相干扰 & Runtime / Execution × Distributed & 将 prefill 与 decode 分离到不同资源池，减少资源干扰 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Multi-LoRA batching & 多 adapter 请求混合服务时 batch composition 复杂、吞吐下降 & Serving Policy \& Routing + Runtime/Scheduling × Local/Distributed & 将不同 LoRA / adapter 请求合并调度，提高多 LoRA serving 效率 \\
        \tabrowrule
        \frameworkcell{\textbf{Hugging Face TGI \refcite{11}}} & Continuous batching & incoming requests 动态变化，传统 batching 吞吐不足 & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 动态合并请求，提高在线 serving 吞吐 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Flash Attention & attention HBM traffic 高，operator throughput 受限 & Kernel × Local & 通过高效 attention kernel 降低显存访问并提升算子吞吐 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Paged Attention & KV Cache / attention memory 管理效率不足 & Runtime / KV-Memory × Local & 通过 paged attention 改善 attention/KV memory 管理 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Tensor parallelism & 单 GPU 容量或吞吐不足，需要跨 GPU 执行 & Runtime / Execution × Distributed & 将模型执行切分到多个 GPU，提高模型容量和吞吐 \\
        \tabrowrule
        \frameworkcell{\textbf{LMDeploy / TurboMind \refcite{70}}} & Persistent batching & 高并发请求动态调度，提高吞吐 & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 通过持续批处理机制维持 batch 执行效率 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Blocked KV Cache & KV Cache 显存管理和访问效率问题 & Runtime / KV-Memory × Local & 通过 block-based KV 管理改善显存利用率 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Dynamic split \& fuse & 长 prompt 和 decode 混合执行效率低 & Runtime / Batching-Scheduling × Local & 动态拆分和融合 prefill / decode 任务，提高混合负载效率 \\
        \cmidrule(l){2-5}
         & Tensor parallelism & 大模型需要跨 GPU 执行 & Runtime / Execution × Distributed & 支持模型在多 GPU 上并行执行 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}




\phantomsection
\subsection*{2.5 小结}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2.5 小结}

本章首先介绍了 LLM inference 的基本执行机制，包括 prefill/decode、KV Cache、batching/scheduling 和主要性能指标。随后，从执行机制出发，总结了 LLM inference 的主要问题空间，包括计算复杂度与模型规模、KV Cache 与内存状态、请求动态性与调度、decode 串行性与生成加速，以及多实例、多 GPU 与服务级编排问题。


在已有 survey 的 problem-oriented taxonomy 基础上，本章进一步采用 Layer–Scope taxonomy 组织 LLM inference optimization：以 Model、Kernel、Runtime、Serving Policy \& Routing 作为优化对象主轴，以 Local / Distributed 作为执行范围副轴，并在 Runtime-Level 内部细分为 KV / Memory Runtime、Batching / Scheduling Runtime、Decoding Runtime 和 Execution Runtime。该分类方式保留了既有 survey 对问题空间的概括能力，同时更适合分析具体优化机制的实现位置、主要优化对象和分布式边界。


最后，本章通过主流工业级 inference framework 的代表性机制映射，展示了真实系统通常不是单点优化，而是组合模型表示、kernel、KV/memory runtime、batching/scheduling、execution runtime、distributed execution 和 serving policy 等多层机制。该分类框架将作为后续分析 CEC/MEC 场景下模型部署、请求调度、KV 状态迁移、服务路径选择和端-边-云资源协同优化的基础。




